\section{Conceitos elementares}

\begin{frame}[fragile]{Lógica Proposicional Booleana}

    \begin{block}{Termos Primitivos}
        Os termos primitivos da Lógica Proposicional Booleana são: 
        \begin{enumerate}
            \item proposição
            \item verdadeiro
            \item falso
        \end{enumerate}
    \end{block}

    \begin{block}{Axiomas}
       \begin{description}
            \item[Princípio do Terceiro Excluído:] uma proposição ou é verdadeira ou é falsa.
            \item[Princípio da Não-Contradição:] uma proposição não pode ser, simultaneamente, verdadeira e falsa.
        \end{description}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos}

    Exemplos de proposições:

    \begin{itemize}
        \item A duração de um dia é de 24 horas
        \item A metade de dois mais dois é igual a três
        \item $F_n = 2^{2^n} + 1$ é primo para qualquer $n$ natural
    \end{itemize}

    \vspace{0.3in}

    Não são proposições:

    \begin{itemize}
        \item Cuidado! Curva acentuada à esquerda!
        \item Onde fica a agência bancária mais próxima?
        \item $x > \pi$
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Proposições Compostas}

    \begin{block}{Operadores Lógicos}
        Sejam $p$ e $q$ duas proposições. São proposições:
        \begin{enumerate}
            \item a \textbf{conjunção} $p \land q$: verdadeira somente quando ambas $p$ e $q$ são verdadeiras
            \item a \textbf{disjunção} $p \lor q$: falsa somente quando ambas $p$ e $q$ são falsas
            \item a \textbf{disjunção exclusiva} $p \veebar q$: falsa somente quando ambas $p$ e $q$ tem mesmo valor lógico
            \item a \textbf{condicional} $p \to q$: falsa somente quando $p$ é verdadeira e $q$ é falsa
            \item a \textbf{bicondicional} $p \leftrightarrow q$: falsa somente quando $p$ e $q$ tem valores lógicos distintos
            \item a \textbf{negação} $\lnot p$: verdadeira quando $p$ é falsa, falsa quando $p$ é verdadeira
        \end{enumerate}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos}

    Pergunta: quais dos exemplos a seguir são proposições compostas?

    \begin{itemize}
        \item ``\underline{Eu era um broto e também fiz muito garoto} / 
            Um mais bem feito que o outro, eles só faltam falar'' (A Violeira, Antônio Carlos Jobim)
        \item ``Ser ou não ser.'' (Hamlet, William Shakespeare)
        \item ``Penso, logo existo.'' (René Descartes)
        \item ``Um conjunto de $\mathbb{R}^{n}$ é sequencialmente compacto se, e somente se, é fechado e limitado.'' (Teorema de Bolzano-Weierstrass) 
        \item ``Não pode ser seu amigo quem exige seu silêncio.'' (Alice Walker)
        \item ``\underline{Eu e ela, eu e ela} / Somos dois apaixonados / Caminhamos lado a lado 
            / Nesse amor sem fim'' (Eu e Ela, Roberto Carlos)
        \item ``Mas fica, meu amor / Quem sabe um dia / \underline{Por descuido ou poesia} / 
            \underline{Você goste de ficar}. (Fica, Chico Buarque de Holanda)
        \item ``Ah se tu soubesses como sou tão carinhoso / E o muito, muito que te quero'' (Carinhoso, Pixinguinha)

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sentença aberta}

    \begin{block}{Sentença aberta (informal)}
        Uma sentença aberta $S(x)$ em $x$ é uma expressão na qual o símbolo $x$ ocorre uma 
        ou mais vezes e que, caso todas as ocorrências de $x$ sejam substituídas por um 
        mesmo valor $v$, $S(v)$ se torna uma proposição.
    \end{block}

\end{frame}
